湯家驊：如果(公投)不合法早已被檢控、「大和解」下政府仍以為用欺壓手段便可遏抑下來是自欺欺人(2/5/2012)

湯家驊議員：主席，如果大家反觀歷史或現時的世界形勢，都可以瞭解到，最多踐踏人權的行為，便是純粹的政治考慮或政治行為。其實，以政治踐踏人權，由古至今都是一種最常見的手段。今天我們在議會內所看到的，正正是一個因應政治理由而踐踏人權的最佳例子。

在議會內討論究竟所謂的 “五區公投 ”，是符合民意還是濫用程序，從某個角度來看，“五區公投”當然是一個不能完全令人信服的行動。但是，如果大家能以一個心平氣和、講道理的心態來看清楚，究竟所謂的 “五區公投 ”是否真的是一種濫用程序的做法呢？我相信有頭腦的人都會接受，這並非一個不合法或不符合議會精神的行動。

主席，我先說這是否合法？其實 並不需要多費唇舌。一言以蔽之，如果是不合法，我相信參與“五區公投”的數位同事早已被檢控，甚至可能要入獄。這有否違反《議事規則》呢？肯定是沒有的，我找來找去，都找不到《議事規則》有哪一條說明議員不可在辭職後再參選。這是否濫用程序呢？亦肯定不是。
我們可以在很多文明國家看到很多例子。當社會出現一項非常具爭議性或重要的課題時，很多時候一些民選政府都願意提早結束管治，並會要求提早進行大選，由選民決定究竟他們是否繼續對現任的管治班子有信心，或支持現任管治班子所提出的一些重要政策。

主席，難道建制派的同事或政府官員可以說這些例子完全是濫用選舉或議會程序的行為嗎？相反地，大家都認同，一個政府如果提前進行大選，是一個最合適及最尊重選民的決定。既然如此，如果有同事認為何時及怎樣進行普選是一項重要的社會議題  我相信大家對於這一點是毫無異議的  但我們在這個議會內並未能找到一個合適的方法，甚至一個合理的答案，而有同事認為應透過大選的模式由選民作出決定，那又有何不妥呢？

我覺得，在這個討論中，無需考慮有多少人認同這做法。眾所周知，我自己並不認同這做法，亦因此而受到無數攻擊，有些更是不合理的攻擊。直至今天，這些攻擊仍然繼續。但那又如何呢？剛才譚耀宗議員  他現時不在席  他說只有17.5%的選民投票，但那又如何呢？即使只有1個人投票，那人也是在行使其權利；而且不要忘記，其他的2 999 999名選民不投票，他們也是行使其權利。行使投票權利並非一定要投票，可以不投票，也可以投“白票”，這些都是行
使投票權利的方式。選民的決定及喜好，對於支持或反對所謂“五區公投”運動的人來說，其實都是一種表態。不能因為投票人數少，甚至很多人反對這件事，便以此作為一個剝削基本人權的藉口。我覺得這是一個最卑鄙、最不容接受的虛偽行為。

主席，在審議這項條例草案時，政府一如既往地提出御用大律師彭力克的法律意見。但是，我剛才也說過，沒有人可以否認，我們現時談及的是一個政治問題，而不是法律問題。我剛才亦說過，這個所謂的“五區公投”行動並無違反任何法律，這是沒有人會爭議的。彭力克的法律意見也很“搞笑”，他只是說：“其實法律的準則，便是要作出一個比例對稱的考慮或判決。作為議員，你自己可以決定。”主席，這又怎會是一個令人信服的理據，足以支持在法律上應該有機制箝制一些補選安排呢？主席，我完全看不通。

以法治國，是一個令人感到較無法無天更為可怕的違反法治的行為。政府不要以為能夠控制一個議會，便可以通過一些只有自己可以接受的法例，理據便在政府那一邊。以法治國，其實是等於秦始皇的做法。法治不是指這些，法治是要講求公平，要符合公義。另一點我必須說的，便是在現時所謂“大和解”和“香港營”的政治氣候下，政府竟然仍然以為運用一些政治欺壓的手段，便可以把一些不同的聲音遏抑下來，甚至剔除於議會外。這絕對是自欺欺人的想法。

歷史上有無數例子，都說明政治欺壓越大，反對的聲音便越大，會迫使一些人用更激烈  或是按照建制派的說法，更不可以接受 的行為來提出反對。主席，今天這個情境便是最佳例子。政府以多欺少  這只是在議會內的情況，在議會外並不是以多欺少，而是以少欺多  試圖以這種政治欺壓的手法 剝奪市民在補選的權利，以及議員或有意參政人士在補選時參加選舉的權利，這只會迫使或導致所有不認同這種手段的人士，使用更偏激、更令政府認為是不可以接受的手法來反對這些欺壓行為。結果，便是適得其反，出現政府及曾特首以往常說的“增加社會內耗”的情況。

為何不可以接受議員辭職後再參選，讓選民決定有關議員的去留及決定其主張是否社會的主流意見？為何不可以接受這些全世界其他國家都可以接受的基準呢？如果政府覺得這些議員的做法不當，但當局是否有資格懲罰這些議員呢？還是最終應該由市民透過選舉來表達他們是認同或否定這些議員的行為呢？主席，我覺得政府提出這項法例，是極之不尊重議會的精神；極
之不尊重基本人權......

(陳偉業議員站起來)
湯家驊議員：......極之不尊重香港人......

陳偉業議員：我要求點算人數。

湯家驊議員：......主席，所以，雖然我不認同“五區公投”，在政治上......

主席：湯議員，陳偉業議員要求點算人數，請先坐下。
湯家驊議員：主席，現在是否正在計時？
主席：已經停止計時。請坐下。

(在傳召鐘響後，多位議員返回會議廳)

主席：湯家驊議員，請繼續發言。

湯家驊議員：我不說了，思路被打斷了。不過，我有一句說話，就是希望要求點算人數的同事尊重其他同事的發言。其實可以讓議員發言完畢才點算，不用在議員發言到一半、一個句子說到中間的時候，突然說要點算人數，導致我要坐下。我覺得這對於正在發言的同事不是很尊重。他想點算人數，那麼便待議員發言完畢才點算，不會有問題的。
對不起，主席，我忘了說一句，我反對二讀。

擺喺今日
呢種言論黃到發光

十一哥

好掛住當年既湯家驊

由131到136都點算人數

陳偉業議員：主席，在我發言前，希望泛民議員可以先行離席，因為我想令建制派議員全部留在這會議廳內，聽我讀出兩年前我就“五區公投”作出的宣言。大家如果記得的話，當時建制派議員離場，令我們完全無法讀出這份宣言。為了償還這段歷史舊債......
(梁國雄議員站起來)
梁國雄議員：主席，我希望建制派議員能聆聽他說的話。
主席：梁國雄議員，甚麼問題？
梁國雄議員：我要求點算人數。
主席：你是要求點算人數？
梁國雄議員：是的。
主席：梁國雄議員要求點算人數。請秘書響鐘。
(在傳召鐘響後，多位議員進入會議廳)
主席：陳偉業議員，請繼續發言。

陳偉業議員：主席，我很多謝建制派議員在席聽我讀出兩年多前的告別宣言，希望大家這10分鐘內能繼續留在席上，如果你們離席，我會再要求點算人數。
主席，現時在席人數不足。
主席：請秘書響鐘。
(在傳召鐘響後，多位議員返回會議廳)
主席：陳偉業議員，請繼續發言。

陳偉業議員：我最希望陳鑑林議員聽我的告別宣言。剛才我要求所有泛民議員離場，是想令保皇黨的議員能聽我讀出告別宣言。何俊仁議員，除非你自認是保皇黨議員，否則請離席。
主席，本人此次與黃毓民議員、梁國雄議員、陳淑莊議員、梁家傑議員一同辭職，是以“五區總辭，變相公投”作為呈辭的理念......主席，人數不足，我要求點算人數。

主席：請秘書響鐘。
(在傳召鐘響後，多位議員返回會議廳)
主席：陳偉業議員，請繼續發言。
陳偉業議員 ：主席，我很多謝 29位保皇黨議員對我的宣言那麼感興
趣。但是，我想跟石禮謙議員說，這不是今年的宣言，而是兩年前的
宣言。他剛才以為我真的讀出辭職宣言，表現得很開心。我希望接下來的10分鐘，他們會安靜地坐在這裏聽我讀完宣言，否則稍後又要點算人數便不太好了。
主席，不足法定人數。
(有議員返回會議廳)
主席：陳偉業議員，請繼續發言。

陳偉業議員：主席，本人是次呈辭，是因為不滿官商勾結、利益輸送依然存在；本人是次呈辭，是不滿貧富懸殊加劇，貧窮問題不斷惡化，而問題至今未獲改善；本人辭職，是希望可以為停滯不前的民主制度帶來更大的改變，希望可以促進新的思維，推動香港民主政制邁步向前。“國家之本，在於人民”，我們絕不能目睹港人的權益被踐踏而不採取行動。
主席，會議不足法定人數，我希望點算人數。
主席：請秘書響鐘。
(在傳召鐘響後，多位議員返回會議廳)
主席：請議員返回座位。
(仍有議員尚未返回座位)
主席：謝偉俊議員，請返回座位。陳偉業議員，請繼續發言。

陳偉業議員：主席，如果香港市民上班像立法會議員開會般，回到公司坐一下就離開，我相信香港的工廠一定倒閉，在香港經營的很多公司也一定破產，對嗎？立法會保皇黨的做法，只適用於老闆，當工人的這樣做就不得了了。如果工人像老闆般回到公司坐一坐便離開，當作有上班，整個香港一定崩潰，香港的經濟一定大幅倒退。主席，好像又不夠法定人數了，請你點算一下人數。

會議日期,投票結果及會議過程正式紀錄

2012年5月2日開始自己睇

keyword :《2012年立法會(修訂)條例草案》

重點

湯家驊議員：以法治國，是一個令人感到較無法無天更為可怕的違反法治的行為。政府不要以為能夠控制一個議會，便可以通過一些只有自己可以接受的法例，理據便在政府那一邊。以法治國，其實是等於秦始皇的做法。法治不是指這些，法治是要講求公平，要符合公義。另一點我必須說的，便是在現時所謂“大和解”和“香港營”的政治氣候下，政府竟然仍然以為運用一些政治欺壓的手段，便可以把一些不同的聲音遏抑下來，甚至剔除於議會外。這絕對是自欺欺人的想法。

唔好叫公投，叫全民表達意見囉，學吓共產黨 玩語言偽術，

沉得快到

色字頭上一把刀

雪廠街

真。。。。。。

衰完十一仲要虐兒

佢而家點睇以前自己講既野

唔會睇
睇下囡囡好過

唉 衰咸濕

涙

Push